\chapter{Boolesches Retrieval}
\label{bool}
Dieses Kapitel stellt das klassische Information-Retrieval-Verfahren boolesches Retrieval (engl.Boolean Retrieval) vor. \\

\section{Eigenschaften des Verfahrens}
Boolesches Retrieval überprüft Dokumente darauf, ob eine bestimmte Bedingung zutrifft.\\
Somit gibt es nur die Unterteilung in passende Dokumente und solche, welche diese Bedingung nicht erfüllen. Eine darüber hinausgehende Bewertung der Ergebnisse findet nicht statt, was zu einer ungeordneten Ergebnismenge führt (\cite{Ferber:03}, S.33). Das fehlende Ranking der Ergebnisse ist ein häufiger Kritikpunkt des Verfahrens.\\
 
 
\section{Funktionsprinzip}
Boolesches Retrieval basiert auf Mengenoperationen. Deshalb werden Dokumente Mengen zugeordnet, die jeweils durch bestimmte Attribute charakterisiert sind. \\
Dokument bezeichnet die Einheit, auf welcher das Retrieval stattfindet. Ein Dokument kann deshalb eine kleine Textmemo, aber auch ein ganzes Buchkapitel sein (\cite{Manning:08}, S.4).\\
\subsection{Attribut}
Ein solches Attribut ist eine Abbildung, welche jedem Dokument einen Wert für dieses Attribut zuordnet. Die Abbildung erzeugt somit Attribut-Wert-Paare, was in Formel \ref{attr} gezeigt wird. 

\begin{equation}
\label{attr}
t: D \rightarrow T, t(d) = t_i
\end{equation}


Hierbei bezeichnet $t$ die Abbildung (d.h. das Attribut), $D$ die Menge aller Dokumente und $T$ den Wertebereich des Attributs $t$. \\
 Der Attributwert $t_i$ mit $t_i \in T$ und $i \in \mathbb{N}$ wird durch die Abbildung $t$ dem Dokument $d \in D$ zugeordnet. \\

\subsection{Anfragen}
 \label{formelzeugs}
\subsubsection{Elementare boolesche Anfrage}
Ein Attribut-Wert-Paar wird auch als elementare boolesche Anfrage bezeichnet. Bei der elementaren booleschen Anfrage  $(t,t_1)$ werden zum Beispiel alle Dokumente gesucht, deren Attribut $t$ den Wert $t_1$ annimmt. \\
Die Ergebnismenge $D_t,_{t_i}$ für eine Anfrage $(t,t_i)$ kann demnach wie in Formel \ref{ergMen} charakterisiert werden. 

\begin{equation}
\label{ergMen}
D_t,_{t_i} =  \{d \in D | t(d) = t_i\} \\
\end{equation}

\subsubsection{Verknüpfung}
Werden elementare Anfragen miteinander logisch verknüpft, so werden  abhängig vom jeweiligen booleschen Operator bestimmte Mengenoperationen auf den Ergebnismengen der elementaren Anfragen ausgeführt. \\
Die möglichen booleschen Operatoren sind hierbei $AND$, $OR$ und $NOT$.\\
$(t,t_1)$ $AND$ $(s,s_1)$ bedeutet, dass alle Dokumente gesucht sind, bei denen sowohl $t(d) = t_1$ als auch $s(d) = s_1$ gilt. Die erforderliche Mengenoperation ist deshalb der Durchschnitt aus den beiden Ergebnismengen, was in Formel \ref{intersection} gezeigt wird.

\begin{equation}
\label{intersection}
D_t,_{t_1} \cap D_s,_{s_1}
\end{equation}


Wird hingegen der Operator $OR$ verwendet, wird die Mengenoperation Vereinigung benötigt (siehe Formel \ref{union}), da alle Dokumente mit  $t(d) = t_1$ oder $s(d) = s_1$ gesucht sind. \\


\begin{equation}
\label{union}
D_t,_{t_1} \cup D_s,_{s_1}
\end{equation}


Außerdem kann der unäre Operator $NOT$ verwendet werden, welcher das Komplement der Ergebnismenge erzeugt. Für die Anfrage $NOT$ $(t,t_1)$ muss erst die Menge aller Dokumente bestimmt werden, bei denen $t(d) = t_1$ zutrifft, um diese anschließend von der Gesamtmenge aller Dokumente abzuziehen. Dies wird in Formel \ref{minus} dargestellt.


\begin{equation}
\label{minus}
D \setminus D_t,_{t_1}
\end{equation}



Da bei jeder Mengenoperation als Ergebnis neue Mengen entstehen, lassen sich hierauf erneut die oben beschriebenen Operatoren anwenden. Auf diese Weise können Anfragen beliebig tief geschachtelt werden (\cite{Ferber:03}, S.34).









