\chapter{Zusammenfassung und Ausblick}
In diesem Kapitel werden die wesentlichen Ergebnisse der Arbeit zusammengefasst sowie mögliche zukünftige Verbesserungen vorgestellt.

%In diesem Kapitel soll die Arbeit noch einmal kurz zusammengefasst werden. Insbesondere sollen die wesentlichen Ergebnisse Ihrer Arbeit herausgehoben werden. Erfahrungen, die z.B. Benutzer mit der Mensch-Maschine-Schnittstelle gemacht haben oder Ergebnisse von Leistungsmessungen sollen an dieser Stelle präsentiert werden. Sie können in diesem Kapitel auch die Ergebnisse oder das Arbeitsumfeld Ihrer Arbeit kritisch bewerten. Wünschenswerte Erweiterungen sollen als Hinweise auf weiterführende Arbeiten erwähnt werden.



\section{Zusammenfassung}

Im Kapitel Einleitung und Problemstellung wurde die Aufgabenstellung erläutert, wobei herausgearbeitet wurde, dass diese aufgrund des semistrukturierten Aufbaus der zu durchsuchenden Dokumente eine sehr spezifische Lösung erfordert. Die wesentliche Herausforderung bestand darin, dass das System sowohl Metadaten als auch Freitext verarbeiten und Anfragen beliebig logisch verknüpfen können muss. \\
Anschließend wurden die für den Implementierungsteil notwendigen theoretischen Kenntnisse vermittelt.
 Hierzu wurde zunächst der übergreifende Begriff Information Retrieval vorgestellt, danach wurden mit dem booleschen Retrieval und dem Vektorraummodell die beiden bekanntesten klassischen Information-Retrieval-Verfahren vorgestellt. Im Anschluss wurde beschrieben, wie sich Information-Retrieval-Systeme bewerten und vergleichen lassen, wobei sich zeigte, dass eine solche Bewertung nicht vollkommen objektiv erfolgen kann und einen immensen Aufwand erfordert. \\
Im Implementierungskapitel wurde beschrieben, wie die beiden vorgestellten Verfahren zur Realisierung des Systems kombiniert wurden, wobei boolesches Retrieval für die Metadatensuche und das Vektorraummodell für die Freitextsuche verwendet wurde.
Um zusätzlich zum Auftreten auch die Inhalte der Metadaten durch boolesches Retrieval verarbeiten zu können, wurde eine Modifikation des Verfahrens eingeführt. Auch das Vektorraummodell wurde mit dem Ziel, Speicher zu sparen, angepasst, indem die Vektoren intern geeignet repräsentiert werden. \\ 
Im letzten Kapitel wurden die Herausforderungen der Konzeption einer intuitiven Benutzeroberfläche behandelt und das zugrunde liegende Konzept vorgestellt, welches in der Verwendung einfacher und bekannter UI-Elemente wie CheckBoxes sowie einer Untergliederung in drei Hauptbereiche besteht. \\





 \section{Ausblick}
Aufgrund der limitierten Entwicklungszeit konnten einige Punkte nicht umgesetzt werden, die darum an dieser Stelle als zukünftige Verbesserungsmöglichkeiten vorgestellt werden. \\
Als erstes sei hier die umfangreiche Bewertung des Systems anhand von Precision und Recall genannt, was im Rahmen der Arbeit leider nicht möglich war. \\
Weiterhin würde die im Kapitel Grundbegriffe beschriebene Lemmatisierung (siehe Abschnitt \ref{lemmatisierung}) eine große Verbesserung hinsichtlich des Speicherbedarfs bedeuten, da weniger Terme zu speichern sind. Zudem würde das Ergänzen um Lemmatisierung die Suche verbessern, da auch Dokumente mit zum Suchbegriff verwandten Wörtern als Treffer gewertet werden und die Suche somit mehr Resultate liefert. \\
Außerdem wünschenswert ist die Ergänzung um eine Rechtschreibkorrektur (engl. spelling correction), die ähnliche Suchbegriffe vorschlägt, falls der Anwender sich bei der Eingabe vertippt hat. Dies würde die Benutzerfreundlichkeit des Systems verbessern, insbesondere in Fällen, in denen der Anwender seinen Tippfehler nicht bemerkt und deswegen unerwartet keine Resultate erhält. Da Nutzer eine Rechtschreibkorrektur aus der alltäglichen Websuche gewöhnt sind, ist es erstrebenswert auch dieses Information-Retrieval-System damit auszustatten. Eine Rechtschreibkorrektur kann beispielsweise über die sogenannte \textit{edit distance} realisiert werden: Es werden Operationen wie Einfügen, Löschen, Vertauschen und Ersetzen von Buchstaben auf dem vom Nutzer verkehrt eingegeben Wort ausgeführt, anschließend werden aus den entstandenen Zeichenketten die tatsächlich existierenden Wörter extrahiert und hieraus die wahrscheinlichsten Kandidaten gewählt (\cite{norvig:16}). Die Anzahl der Operationen, die ausgeführt werden müssen, um vom Ursprungsausdruck auf den Kandidaten zu kommen, wird als \textit{edit distance} bezeichnet (\cite{Manning:08}, S.53). Je kleiner die \textit{edit distance}, desto wahrscheinlicher ist es, dass das Wort vom Nutzer beabsichtigt war, weshalb für die Rechtschreibkorrektur eine Distanz von 1 bis 2 sinnvoll ist. \\
Eine zusätzliche mögliche Erweiterung stellen Wildcard Queries dar, bei denen der Nutzer die Möglichkeit hat, weit gefasste Anfragen wie $Freitext = *tier*$ zu stellen. Die Sternsymbole sind hierbei Platzhalter für beliebige Zeichenketten, die auch leer sein können, sodass die Worte Tier, Wildtier und Waldtiere alle zum Erfolg führen (\cite{Manning:08}, S.45). \\
Die soeben vorgestellten Erweiterungen und Ergänzungen stellen lediglich eine kleine Auswahl der bestehenden Möglichkeiten dar, das Projekt in Zukunft zu verbessern und weiterzuführen.

%-Lemmatisierung \\
%-Spelling Correction \\
